\cleardoublepage
\markleft{\abstractname}
\pdfbookmark[1]{Management Summary}{managementsummary}

\chapter*{Management Summary}
\section*{Ausgangslage}
Die Zersiedelung der Landschaft (englisch 'Urban Sprawl') ist ein Abbild des ungestümen Siedlungswachstums. Es sind dies vor allem die locker bebauten und dünn besiedelten Gebiete – meist fern der Ortskerne, die das Phänomen sichtbar machen. Die Zersiedelung ist mit der Messgrösse Z nach Schwick und Jäger messbar. Als Input dient dabei einerseits die Lage der Gebäude und die Grenzen des Gebiets, andererseits die Anzahl der Erwerbstätigen und die Anzahl der Einwohner eines Untersuchungsgebiets. Der letzte Input ist der Anteil der Siedlungsfläche. Die Sektion Grundlagen des Bundesamtes für Raumentwicklung (ARE)\footnote{https://www.are.admin.ch/are/de/home.html} will mit dieser Arbeit prüfen, ob und wie diese Messgrösse Z als Indikator in der kommunalen Raumplanung eingesetzt werden kann. Als Vorlage dient - nebst der theoretischen Literatur - eine proprietäre Closed-Source-Lösung sowie ein in C++ geschriebenes Skript, welches die Dispersion berechnet. Nebst der Herausforderung der Implementation des vorgegebenen mathematischen Modells steht auch die Frage im Raum, ob das Zeitverhalten der neuen Lösung akzeptabel ist, denn bisher dauerten die Berechnungen teilweise Stunden.
Im Vordergrund der Zielgruppen stehen einfache Raumplanerbüros. Bei Interventionen in ein Siedlungsgebiet sollen Änderungen einfach und zeitnahe festzustellen.


\begin{figure}[H]
    \centering
        \includegraphics[scale=0.4]{images/zersiedelung_analyse} 
    \captioncite{\\\hspace{\textwidth}Berechnung definiert in: https://www.haupt.ch/Verlag/Buecher/Natur/Umwelt-Oekologie/Zersiedelung-messen-und-begrenzen.html}
    \caption{Schritte der definierten Berechnung}
\end{figure}

\section*{Ziele, Vorgehen, Technologien}
Als Werkzeug für die Berechnung dieses Indikators dient das Desktop-Geoinformationssystem \gls{QGIS}. \gls{QGIS} ist in C++, Qt und Python geschrieben und für alle Betriebssysteme als Open Source verfügbar. Das Ziel ist es, eine entsprechende Erweiterung in Python zu schreiben, die ebenfalls Open Source sein soll. Nach einer Evaluation fiel der Architekturentscheid auf sogenannte Processing-Algorithmen als flexibelste Erweiterungen. Im Gegensatz zu QGIS-Plugins kann man Processing-Algorithmen nach dem Baukasten-Prinzip zu 'Modellen' zusammenfügen. Somit kann die gesamte Berechnung der Zersiedlung in einzelne Processing-Algorithmen (Rechenschritte) aufgeteilt werden (vgl. Abb. 0.1). Dies erlaubt es den Benutzern, Zwischenresultate zu überprüfen (vgl. Abb. 0.2). Und es ermöglicht auch die Berechnung ohne Programmierung anzupassen und künftig zu verbessern.

\begin{figure}[H]
    \centering
        \includegraphics[scale=0.7]{images/si_result} 
    \captioncite{Geodaten ARE, Basiskarte map.geo.admin.ch}
    \caption{Dispersion kartographisch dargestellt: dunkelrote Gebiete zeigen grosse Zerstreuung innerhalb des Untersuchungsgebiets}
\end{figure}

Damit dies erreicht werden kann, muss der definierte Algorithmus zuerst analysiert und verstanden werden. Danach müssen die einzelnen Rechenschritte nacheinander implementiert werden.

\section*{Ergebnisse}
Als Resultat der Arbeit wurden als einzelne QGIS-Processing-Algorithmen entwickelt: siehe Sprawl at index (Si), Dispersion (DIS), Flächeninanspruchnahme (FI) und Zersiedelung (Z) in Abb. 0.1. Diese wurden zusätzlich zu einem einzigen Processing-Algorithmus - dem 'Urban Sprawl Calculator' - zusammengefügt, um den Benutzern den Einstieg zu erleichtern (vgl. Abb. 0.3). Das Set von Processing Algorithmus hat den Namen 'Urban Sprawl (USL)' bekommen. Zusammen mit der benutzerfreundlichen Lösung wurde damit das Hauptziel vollständig erreicht. Im letzten Sprint wurde noch versucht, die zeitkritischen Teile des Algorithmus durch Plattform-übergreifende Parallelisierung mit Hilfe der vorgegebenen PyQt-Klassen zu beschleunigen, was jedoch zu keinen befriedigenden Resultaten führte. Die Berechnung einer mittelgrossen Gemeinde in der Schweiz ist trotzdem akzeptabel. In jedem Falle kann damit dem ARE ein nützliches Werkzeug übergeben werden bereit für den Einsatz in der Planung. Die Erfahrungen, die im Rahmen dieses Projektes gemacht wurden, wurden in der Dokumentation, für die Weiterentwicklung, festgehalten.

\begin{figure}[H]
    \centering
        \includegraphics[scale=0.6]{images/uwp_calc_dialog} 
    \caption{Dialog in QGIS zur vollständigen Berechnung des Zersiedelungs-Indikators}
\end{figure}

\section*{Ausblick}
Es gibt mehrere Möglichkeiten, auf die sich die \gls{USL} \gls{QGIS} Erweiterung weiterentwickeln lässt. Einer der wichtigsten Schritte ist die Implementation der Parallelisierung bei der Berechnung. Dies würde die Rechenzeit drastisch verkürzen und dem Benutzer ein angenehmeres Erlebnis bieten.

Die nächste mögliche Weiterentwicklung wäre das Konfigurieren einfacher zu gestalten, damit das Tool für breitere Zwecke nutzbar ist. Ein wichtiger Aspekt, den man konfigurierbar machen sollte, ist die Gewichtung. Wenn die Gewichtung einfach zu konfigurieren ist, ist es auch möglich, andere Radien zu nutzen.

Die letzte wichtige Änderung ist die Möglichkeit, mehrere Berechnungen am Stück durchzuführen und diese Ergebnisse zwischen zu speichern oder sogar grafisch darzustellen in Form eines Diagrammes.
